% Copyright \copyright\ 2010  Volodymyr Piven und Alexander Peltzer.
% Es wird die Erlaubnis gegeben, dieses Dokument unter den Bedingungen der von der Free
% Software Foundation veröffentlichen  GNU Free
% Documentation License (Version 1.2 oder neuer) zu kopieren, verteilen und/oder
% zu verändern. Eine Kopie dieser Lizenz ist unter
% http://www.gnu.org/copyleft/fdl.txt erhältlich.
%
% Copyright der Aktualisierung und Überarbeitung \copyright\ 2013  Simon Kalt, Jan-Peter Hohloch, Tobias Fabritz
% Es wird die Erlaubnis gegeben, dieses Dokument unter den Bedingungen der von der Free
% Software Foundation veröffentlichen  GNU Free
% Documentation License (Version 1.2 oder neuer) zu kopieren, verteilen und/oder
% zu verändern. Eine Kopie dieser Lizenz ist unter
% http://www.gnu.org/copyleft/fdl.txt erhältlich.
%
% Zusätzlich muss jede Kopie/Aktualisierung wieder über die Seite
% der Fachschaft Informatik der Uni Tübingen
% den Studenten zur Verfügung gestellt werden
% http://www.fsi.uni-tuebingen.de/

\chapter{Rekursionen}
    \begin{itemize}
        \item
        Merge-Sort: 
            $$
                T(n) = \underbrace{2 \cdot T(\frac{n}{2})}_{\text{2 Teilprobleme}} + \underbrace{n}_{\text{Aufwand des Aufteilens}} \text{ und } T(1)=1
            $$
        \item 
        Schaltkreise: $C(n) \leq C(\frac{2}{3}n) + \frac{n}{3}$ 
        \item
        parallele Algorithmen: $T(n) = T(\frac{9}{10}) + \LO(\log n)$ 
        \item
        Selection: $T(n) \leq \frac{2}{n} \cdot \sum \limits_{k=\frac{n}{2}}^{n-1} T(k) + \LO(n)$ 
    \end{itemize}
    
    \section{3 Methoden zur Berechnung}

        \subsection{Schätzen und Beweisen}
            \begin{itemize}
                \item
                $T(n) = 2 \cdot T\left( \frac{n}{2}\right) + n$ \\
                Schätzen: $T(n) = \LO(n \log n)$ \\
                Beweisen: Behauptung $T(n) \leq c \cdot n \log n$ für c groß genug. \\ %Warum +1?
                Induktion: \\
                Induktionsanfang: 
                $$
                    T(1) = 1\ \checkmark
                $$ 
                Induktionsschritt: \\
                Es gilt 
                $$\begin{aligned}
                    T(n) &\leq 2 \cdot c \cdot \frac{n}{2} \cdot \log \left(\frac{n}{2}\right) + n \\
                    &= 2 \cdot c \cdot \frac{n}{2} \cdot (\log n - \log 2) + n \\
                    &= c \cdot n \cdot ((\log n) -1) + n \leq c \cdot n \log n 
                \end{aligned} $$
                für $c \geq 1$
                \item
                $C(n) \leq C ( \frac{2}{3} n) + \frac{n}{3}$ \\
                Schätzen: $C(n) = \LO(n)$ \\
                Beweis:\\
                $C(n) \leq d \cdot n$ für konstante d \\
                $C(1) = 1 \leq d $ für $d \geq 1$ \\
                $C(n) \leq d \cdot \frac{2}{3} n + \frac{n}{3} \leq d(\frac{2}{3}n + \frac{n}{3}) $ für $d \geq 1$ \\
                $=d \cdot n \ \ \checkmark$ 
                \item
                $A(n) = 2 \cdot A(\frac{n}{2}) + \sqrt{n}$ \\
                Schätzen:$A(n) = \LO(n)$ \\
                Beweis:\\
                $A(n) \leq c \cdot n$ für c groß.\\
                $A(1) = 1 $ \\
                $A(n) = 2 \cdot c \cdot \frac{n}{2} + \sqrt{n} \nleq c \cdot n$ so nicht!
            \end{itemize}  

        \subsection{Ausrechnen} 
            \begin{align*}
                A(n) &= 2 \cdot A\left(\frac{n}{2}\right) + \sqrt{n} \\
                &= 2\cdot \left( 2 \cdot A\left(\frac{n}{4}\right) + \sqrt{\frac{n}{2}} \right) + \sqrt{n} \\
                &= 4 \cdot A\left(\frac{n}{4}\right) + 2 \cdot \sqrt{\frac{n}{2}} + \sqrt{n} \\
                &= 8 \cdot A\left(\frac{n}{8}\right) + 4 \sqrt{\frac{n}{4}} + 2 \sqrt{\frac{n}{2}} + \sqrt{n} \\
                &\ldots \\
                &= 2^i \cdot A \left( \frac{n}{2^i}\right) + \sum \limits_{j=0}^{i-1} 2^j \cdot \sqrt{\frac{n}{2^j}}  \ \tag{i-ter Schritt}\\
                &= 2^i \cdot A\left(\frac{n}{2^i}\right) + \sqrt{n} \cdot \sum \limits_{j=0}^{i-1} 2^{\frac{j}{2}} 
            \end{align*}
            Schritt ist durch Induktion zu zeigen:
            \begin{align*}
            	&= 2^i \cdot \left(2\cdot A\left(\frac{n}{2^{i+1}}\right) +\sqrt{\frac{1}{2^i}}\right) 
            		+ \sqrt{n} \cdot \sum \limits_{j=0}^{i-1} 2^{\frac{j}{2}}\\
            	&=2^{i+1}\cdot A\left(\frac{n}{2^{i+1}}\right) + \sqrt{n} \cdot \sum \limits_{j=0}^{i} 2^{\frac{j}{2}} \ \checkmark
            \end{align*}
            
            Sei $i = \log n$, da dies der maximale Fall ist, wenn $n$ eine Zweierpotenz: 
            \begin{align*}
                &2^{\log n} \cdot A(1) + \sqrt{n} \sum \limits_{j=0}^{\log n-1} \sqrt{2}^j \\
                &= n + \sqrt{n} \cdot \LO(\sqrt{n}) \\
                &= \LO(n)
            \end{align*}

        \subsection{Master Theorem}
            Löse $T(n) = a \cdot T(\frac{n}{b}) + f(n) \ \ (a \geq 1,\ b > 1,\  f(n) \geq 0)$ \\
            Beispielsweise für Merge-Sort: $a=b=2, f(n) = n$ \\

            \begin{satz}
                Sei $a \geq 1, b > 1$ konstant, $f(n) , T(n)$ nicht negativ mit 
                $$
                T(n) = a \cdot T \left(\frac{n}{b}\right) + f(n)
                $$
                wobei $\frac{n}{b}$ für $\lceil \frac{n}{b} \rceil$ oder $\lfloor \frac{n}{b} \rfloor$ steht. Dann gelten
                \begin{itemize}
                    \item Für $f(n) = O\left(n^{\log_b a - \epsilon}\right)\ , \epsilon > 0 \Rightarrow T(n) = \Theta(n^{\log_b a})$ 
                    \item Für $f(n) = \Theta \left(n^{\log_b a}\right) \Rightarrow T(n) = \Theta (n^{\log_b a} \cdot \log n)$ 
                    \item Für $f(n) = \Omega \left(n^{\log_b a + \epsilon}\right)\ , \epsilon > 0$ und $a \cdot f(\frac{n}{b}) \leq c \cdot f(n)$\\
                    für $c < 1$ und n genügend groß, so ist: $T(n) = \Theta(f(n))$
                \end{itemize}
            \end{satz}

            Beispiel: \\
            \begin{itemize}
                \item
                $T(n) = 9 \cdot T(\frac{n}{3}) +n$, $a=9, b=3, f(n) = n$ \\
                $\log_3 9 = 2 \Ra $Fall 1 $\Ra T(n) = \Theta (n^2)$
                \item
                $T(n) = T(\frac{n}{2}) +1$, $a=1, b=2, f(n) = 1$ \\
                $\log_b a= \log_2 1  = 0 \Ra $Fall 2 $\Ra T(n) = \Theta(\log n)$
                \item
                $T(n) = 2 \cdot T(\frac{n}{2}) + n \log n$, $a=2, b=2, f(n) = n \log n $ \\
                $log_2 2 = 1$ \\
                $n \log n < n^{1+\epsilon} \Ra $ nicht anwendbar! (da \q{zwischen} Fall 2 und 3!)
            \end{itemize}
            
            $T(n) = a \cdot T(\frac{n}{b}) + f(n)$, $a\geq 1,\ b > 1,\ f(n) \geq 0$ \\
            
            \emph{Beweis}:\\
            Annahme: $n=b^i, i \in \N$ \\
            das heißt, Teilprobleme haben Größe $b^i, b^{i-1}, \ldots, b, 1$ \\
            \begin{lemma} 
	            Sei $a,b > 1, f(n) > 0, n=b^i, i \in \N$ mit 
	            $$
					T(n) = 
						\begin{cases} 
	            				\Theta (1) 					& \text{für } n=1 \\ 
	            				a \cdot T(\frac{n}{b}) + f(n) 	& \text{für } n=b^i 
						\end{cases}
	            $$
	            
	            Dann gilt $T(n) = \Theta (n^{\log_b a}) + \sum \limits_{j=1}^{(\log_b n)-1} a^j f(\frac{n}{b^j})$
	            
	            \begin{proof}
		            \begin{align*} 
		                T\left(n\right) &= f\left(n\right) + a \cdot T\left(\frac{n}{b}\right) \\
		                &= f\left(n\right) + a \left(f\left(\frac{n}{b}\right) + a \cdot T\left( \frac{n}{b^2}\right)\right) \\
		                &= f\left(n\right) + a \cdot f\left(\frac{n}{b}\right) + a^2 \cdot T\left(\frac{n}{b^2}\right) \\
		                &= f\left(n\right) + a \cdot f\left(\frac{n}{b}\right) 
		                		+ a^2 \cdot T\left(\frac{n}{b^2}\right) + a^3 \cdot T\left(\frac{n}{b^3}\right) \\
		                &= \dots \\
		                &= f\left(n\right) + a \cdot f\left(\frac{n}{b}\right) + a^2 \cdot f\left(\frac{n}{b^2}\right) 
		                		+ \ldots + a^i T\left(\frac{n}{b^i}\right) \\
		                &= f\left(n\right) + a \cdot f\left(\frac{n}{b}\right) + \ldots + \underbrace{a^{\log_b n} 
		                		\cdot T\left(1\right)}_{=  \Theta\left(n^{\log_b a}\right)} \\
		                &= \Theta\left(n^{\log_b a}\right) 
		                		+ \sum \limits_{j=0}^{\left(\log_b n\right)-1} a^j f\left(\frac{n}{b^j}\right)
		            \end{align*}
	            \end{proof}
            \end{lemma}
            
            \begin{figure}[htp]
                \centering
                \input{diagramme/rekursionsbaum}
                \caption{Rekursionsbaum} % Bessere Caption?
                \label{diag1:recursion-tree}
            \end{figure}
            
            3 Fälle, je nachdem wie groß $f(n)$ ist. \\\\
            
            \textit{Anschaulich:}\\
            Entweder dominiert die Wurzel (Fall 3) oder das Blattlevel (Fall 1) 
            	oder es fallen alle Terme gleich ins Gewicht (Fall 2, $\log_b n$ Terme) \\

            \begin{lemma}
                Sei $a, b \geq 1$, $f(n)$ definiert auf Potenzen von b und sei $g(n) = \sum \limits_{j=0}^{\log_b n -1} a^j f\left(\frac{n}{b^j}\right)$

            Ist $f(n) = \LO\left(n^{\log_b a - \epsilon}\right)$, $\epsilon \geq 0$, so ist $g(n) = \LO\left(n^{\log_b a}\right)$.

                \begin{proof}
                    Es gilt:
                    \begin{align*}
                        f\left(\frac{n}{b^j}\right) &= \LO \left(\left(\frac{n}{b^j}\right)^{\log_b a -\epsilon}\right) \\
                        \Ra g(n) &= \LO \left(\sum \limits_{j = 0}^{\log_b n-1} a^j \cdot \left(\frac{n}{b^j}\right)^{\log_b a - \epsilon} \right) \\
                    &= \LO \left( n^{\log_b a - \epsilon} 
                    		\cdot \sum \limits_{j=0}^{\log_b n-1} \left(\frac{a \cdot b^\epsilon}{b^{\log_b a}}\right)^j \right) \\
                    &= \LO \left( n^{\log_b a - \epsilon} \cdot \sum \limits_{j=0}^{\log_b n-1} \left(b^\epsilon\right)^j \right) \tag{geom. Reihe}\\
                    &= \LO \left( n^{\log_b a - \epsilon} \cdot \frac{\left(b^\epsilon\right)^{\log_b n}-1}{b^\epsilon -1}\right)\\
                    &= \LO \left( n^{\log_b a - \epsilon} \cdot \underbrace{\frac{n^\epsilon -1}{b^\epsilon -1}}_{ \in\LO( n^\epsilon) }\right)\\ 
                    &= \LO \left( n^{\log_b a - \epsilon} \cdot n^\epsilon \right) = \LO \left(n^{\log_b a} \right)
                    \end{align*}    
                \end{proof}
            \end{lemma}
